# 犹大·莱昂·阿布拉瓦内尔 Abrabanel, Judah (Aaron Hughes)

首次发表于 2005 年 12 月 2 日；实质性修订于 2022 年 6 月 8 日

犹大·莱昂·阿布拉瓦内尔（约 1465 年-1521 年后），又名利奥内·埃布雷奥，是犹太哲学史上一个重要的过渡性人物。然而，任何过渡性人物都面临着情境化的问题。在犹大·阿布拉瓦内尔的情况下，我们是将他视为中世纪犹太哲学家的最后一位，还是早期现代哲学家的第一位呢？例如，他的作品与文艺复兴的柏拉图主义和人文主义中的许多主题进行了对话。然而与此同时，他也自由地借鉴了他的犹太和伊斯兰前辈们的宇宙学和形而上学。

阿布拉瓦内尔的巨著《爱的对话》属于“爱的论文”这一与文艺复兴和意大利白话文发展密切相关的文体。尽管阿布拉瓦内尔的对话在这方面提供了该文体中最重要的哲学讨论之一，但它仍然局限于其文学化和风格化的形式。这部作品本身由三个对话组成，其中第三个对话提供了最长且最持久的哲学讨论。有人认为阿布拉瓦内尔最初创作了一篇导论和第四个对话，但这两者都没有保存下来。\[1] 从本质上讲，《对话》提供了两个人之间的对话记录，菲洛和索菲亚，两个宫廷人，他们讨论了爱作为感性和宇宙原则的本质。男性角色菲洛被描绘为一位有成就的哲学家，而女性角色索菲亚则是一位哲学学生。尽管如此，索菲亚不仅仅是一种方便的文本策略，而且成为了一个独立的角色，她对作品的哲学展开做出了重要贡献。此外，菲洛和索菲亚之间进行的许多对话交流非常有趣，菲洛在某种程度上要么回答索菲亚关于爱的问题，要么回应她的批评；然而，在另一层面上，他对索菲亚产生了身体上的欲望，并希望实现这种欲望。因此，菲洛对索菲亚的欲望反映了上帝（上位者）对世界（下位者）的同样欲望。作为一个文艺复兴艺术家，阿布拉瓦内尔巧妙地将爱、美和欲望的哲学原则编织到他的《对话》的文学结构中。

* [1. 生平与作品](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/#LifWor)
* [1.1 生平](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/#Lif)
* [1.2 作品](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/#Wor)
* [1.3 《爱的对话》与语言问题](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/#DiaDamQueLan)
* [2. 信仰、理性和神话](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/#FaiReaMyt)
* [3. 美和爱](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/#BeaLov)
* [4. 美的哲学](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/#Bea)
* [4.1 修辞学、美学和想象力的提升](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/#EleRheAesIma)
* [4.2 宇宙学和形而上学](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/#CosMet)
* [4.3 心理学和预言](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/#PsyPro)
* [5. 爱的哲学](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/#Lov)
* [5.1 犹大将爱重新塑造为哲学原则](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/#JudRecLovPhiPri)
* [5.2 “爱的循环”（](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/#CirLovIlCirDegAma)​\*[il circulo degli amari](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/#CirLovIlCirDegAma)\*​[）](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/#CirLovIlCirDegAma)
* [6. 人类生命的终结](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/#EndHumLif)
* [7. 接受历史和影响](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/#RecHisInf)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/#Bib)
* [版本](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/#Edi)
* [二次文献](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/#SecLit)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/#Rel)

***

## 1. 生平与作品

在二次文献中存在着关于犹太人在文艺复兴文化中的地位和角色的大辩论。一派人认为犹太文化与文艺复兴理念可以合成为一体。根据这种解释，犹太人可以在保持犹太身份的同时，与非犹太社会共享价值观和文化。然而，另一派人认为这种合成在历史上是站不住脚的，因为犹太人仍然是一个小而受迫害的少数群体，受制于各种地方政府的心血来潮。这两种观点给我们留下了截然不同的文艺复兴时期犹太哲学家的概念。根据第一种观点，犹太知识分子可以很容易地参与文艺复兴人文主义和新柏拉图主义的理念和范畴。然而，根据第二种观点，这种合成永远不可能发生，因此，大多数文艺复兴时期的犹太思想家更多地受到了迈蒙尼德斯的遗产的影响，而不是文艺复兴思想的各种轨迹。然而，这两种观点之间存在着一种更有成效的方法：意大利文艺复兴为某些精英犹太人提供了新的文学体裁、知识范畴和教育理念，使他们能够深入挖掘自己的传统。

### 1.1 生平

犹大·莱昂·阿布拉瓦内尔出生于葡萄牙里斯本，时间在 1460 年至 1470 年之间。他是唐·艾萨克·阿布拉瓦内尔（1437-1508）的长子，后者是一位重要的哲学家。除了他们的智力技能外，阿布拉瓦内尔家族在国际贸易中扮演着重要角色，迅速成为里斯本最著名的家族之一。

尽管他的父亲思想保守，但唐·艾萨克确保他的孩子接受包括犹太教和非犹太教科目在内的教育。里斯本的主要拉比约瑟夫·本·亚伯拉罕·依本·海翁负责教授犹大和他的兄弟宗教科目（例如圣经、注释和法律作品）。至于非犹太教的作品和科目，犹大和 15 世纪大多数精英犹太人一样，将接受中世纪阿拉伯-犹太传统（例如，迈蒙尼德、阿维罗伊斯）以及从意大利引进的人文学科的教育。\[4]

犹大是一位医生，拥有很好的声誉，并为皇室服务。1483 年，他的父亲卷入了反对布拉干萨公爵乔瓦二世的政治阴谋，被迫与家人逃往西班牙的塞维利亚。不久之后，毫无疑问是因为他的重要关系和外交技巧，艾萨克被传唤到费迪南德和伊莎贝拉的宫廷，成为皇室的财务顾问。尽管与他们的关系良好，艾萨克无法影响他们废除著名的驱逐法令，要求所有拒绝皈依基督教的犹太人离开伊比利亚半岛。

犹大似乎在西班牙宫廷也有很好的关系，是出席皇室的医生之一。驱逐法令发布后，费迪南德和伊莎贝拉要求他留在西班牙。然而，为了让犹大留在西班牙，他仍然必须皈依基督教。然而，为了试图让犹大留在西班牙，他们策划了绑架他的长子以撒·本·犹大的阴谋。然而，犹大发现了这个阴谋，并将他的儿子和基督教保姆一起送到葡萄牙，希望能与他们会合。在得知以撒·阿布拉瓦内尔的亲戚重新进入葡萄牙后，乔瓦二世将这个年幼的男孩抓走，并强行皈依基督教。不确定犹大是否再次见到或听到他的儿子。在一首动人的诗《关于时间的痛苦》中，他写道：

时间用他尖锐的箭矢刺中了我的心脏

并撕裂了我的内脏，暴露了我的肠道，

> > 给我一个无法愈合的打击

> > 把我打倒了，让我陷入持久的痛苦中.

他没有停下来将我团团转动，

将我流放，而我还年轻的时候

将我推倒，使我醉醺醺地漫游世界..

他将我关心的每个人都驱散到北方，

> > 东方，或者西方，以至于

> > 我无法停止不断思考、计划——

> > 永远没有片刻的宁静，为了我的所有计划。\[[5](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-5)]

像许多拒绝改宗的犹太人一样，犹大和他的直系家人，包括他的父亲，前往那不勒斯。在那里，那不勒斯国王阿拉贡的费迪南二世热情地欢迎阿布拉瓦内尔家族，因为他们在国际贸易中有许多联系。然而，在 1495 年，法国人控制了那不勒斯，犹大再次被迫逃离，先是前往热那亚，然后是巴莱塔，随后是威尼斯。据说他还在托斯卡纳周游，关于他是否真的见过著名的佛罗伦萨人文主义者乔万尼·皮科·德拉·米兰多拉存在争议（似乎不太可能）。在 1501 年，法国人在那不勒斯被击败后，他被邀请回去担任那不勒斯总督费尔南德斯·德·科尔多瓦的私人医生。在所有这些漂泊中，犹大找到时间写作（但没有出版）他的巨著《爱的对话》。他似乎在 1521 年之后去世。除了这些基本事实外，我们对犹大·莱昂·阿布拉瓦内尔的生活知之甚少。

特别神秘的是他生命的最后几年，从 1521 年他被要求给圣乔治红衣主教提供医疗帮助，直到 1535 年马里亚诺·伦齐在罗马出版了《对话》。有证据表明，犹大在生命的最后阶段搬到了罗马；有人认为他加入了一个基督教的新柏拉图主义者团体。事实上，这部作品的 1541 年版提到犹大皈依了基督教（_dipoi fatto christiano_）。然而，这似乎是极不可能的，因为（1）第一版中没有提到这一点，而所有后续的版本和翻译都是基于这一版的，（2）《对话》中没有内部证据表明这一点。事实上，作品中的一个角色暗示了相反的情况，他说“我们所有人都相信摩西的圣律法”（_noi tutti che crediamo la sacre legge mosaica_）。\[[6](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-6)]因此，似乎是一个粗心或过于热衷的编辑在《对话》的后期版本中插入了“_dipoi fatto christiano_”这个短语。

### 1.2 作品

我们所拥有的犹大·莱昂·阿布拉瓦内尔的唯一重要作品是《爱的对话》。关于这部作品的实际写作时间存在一些争议。许多人指出，根据第三卷中的一句话，该作品可能是在 1501 年至 1502 年间写成的：“根据犹太传统，我们现在是从创世开始的第 5262 年”（_Siamo, secondo la veritá ebraica, a cinque milia ducento sessanta due del principio de la creazione_）\[[7](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-7)]。犹太历的第 5262 年对应于公历的 1501 年至 1502 年。然而，除了基于 1535 年版本的手稿外，其他手稿上的日期是 5272 年（即 1511 年至 1512 年）。这一点很重要，因为许多认为《爱的对话》不可能是用意大利语写成的人指出，犹大不可能流利地说意大利语。然而，如果我们假设 1511 年至 1512 年的日期是正确的，那么他在意大利的时间将接近二十年，足够时间学好意大利语（尤其考虑到他可能已经掌握了至少一种西班牙方言和作为医生的拉丁语）。

我们还知道犹大写过诗歌（参见上面引用的诗）。除了他的传记诗之外，他还为他父亲的三部最后作品《Rosh Amanah, Zevach Pesach》和《Nachalat Avot》写了诗歌引言。

最后，我们拥有一封日期为 1566 年的信，发信人是一位名叫阿马图斯·卢西塔努斯的医生，他写道他曾经照顾过一个名叫犹大的病人，“他是伟大的柏拉图哲学家犹大或莱昂·阿布拉瓦内尔的孙子，他给我们带来了最美丽的关于爱的对话。”在这封信中，他还提到犹大还写了一本名为《天体和谐论》的作品，并且根据序言，他将其献给了“神圣的皮科·德拉·米兰多拉”。不幸的是，这部作品没有保存下来。如果根据信中所示，他确实将其献给了皮科，那么它很可能是在《对话》之前创作的，而且根据标题来看，它应该是用拉丁语写成的。

### 1.3《爱的对话》和语言问题

关于《Dialoghi》的语言构成的核心问题是：一个来自葡萄牙的犹太难民如何能够如此熟练地使用意大利语，更不用说托斯卡纳方言了，因为犹大似乎在托斯卡纳待的时间很短？\[[8](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-8)] 那些主张拉丁语原文的人指出：（1）他是一名医生，应该懂得拉丁语；（2）约瑟夫·索洛莫·德尔梅迪戈（1591-1655）在他的《Mikhtav Ahuz》中提到，他将要从拉丁语翻译犹大的作品。主张希伯来语原文的人则指出另一句话，这次是由克劳迪奥·托勒米（1492-1556）这位非犹太人说的，他说犹大用“他自己的语言”写了他的论文。虽然正如其他人指出的那样，这样的说法很容易指的是“他自己的风格”。

然而，根据证据，这部作品最有可能是意大利语原文，因为：（1）所有的手稿，包括马里亚诺·伦齐（Mariano Lenzi）于 1535 年出版的版本，都是意大利语；（2）犹大在写《Dialoghi》时已经在意大利生活了近二十年（足够的时间让一个人对意大利语有深入的了解，尤其是对拉丁语和西班牙方言熟练的人）；（3）后来的犹太作家，如阿扎里亚·德罗西\[[9](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-9)]，以及非犹太作家，如图利亚·达拉戈纳\[[10](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-10)]，都没有理由怀疑它是用其他语言写的；（4）如果我们假设后来的日期是 1511-1512 年，那么这个时期的许多非托斯卡纳意大利作家都呼吁采用托斯卡纳语作为文学语言，主要是因为这是彼特拉克（1304-1374）和博卡奇奥（1313-1375）的语言；\[[11](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-11)] 而且，（5）至于作品的托斯卡纳方言问题，16 世纪初期的许多意大利印刷商根据一套标准将意大利语“托斯卡纳化”。\[[12](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-12)]

此外，15 世纪和 16 世纪的许多犹太作家越来越多地使用罗曼语方言，以吸引一个不再理解希伯来语的犹太观众（包括_conversos_和前_conversos_）。在 16 世纪的意大利，修辞学和语言使用的更大趋势逐渐导致了纯正意大利语的理念的形成。在这方面，犹大成为犹太教和意大利文艺复兴之间相遇的重要过渡思想家。而他的父亲，唐·艾萨克，仍然可以将人文主义主题融入他的希伯来文著作中，这些著作仍然主要与中世纪思想对话，\[[13](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-13)]而在犹大的一代中，参与与人文主义相关的普遍趋势的全面研究的唯一方式是用白话文写作。

最后，_Dialoghi_这一文体，即_trattato d’amore_（“关于爱的论文”），是 15 世纪末 16 世纪初意大利白话的产物。例如，当犹大讨论爱作为普遍或宇宙原则的概念时，他借用了一个特定的词汇和概念集，只有在将其置于已有的语境中时才有意义。\[[14](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-14)]

## 2. 信仰、理性和神话

犹大·莱昂·阿布拉瓦内尔的作品中有两个新特点，因此与他的犹太和伊斯兰前辈的思想有所区别：（1）他几乎完全不关心信仰和理性之间的尊贵对立，以及（2）他对阐明希腊神话和犹太教之间的相互交融感兴趣。

信仰与理性之间的紧张关系一直是中世纪犹太哲学的核心问题。这在后马蒙尼德哲学中尤为明显，后者见证了一些原则的激进化（例如宇宙的永恒性，否认肉体复活），并威胁到传统宗教信仰。这导致了一场“文化斗争”，一方认为非犹太学问（即哲学）在犹太课程中有合法的角色，而另一方声称这样的“外来”作品会导致背教。这些冲突的反响被称为“马蒙尼德争议”，影响深远。

在犹大的父亲的思想中，信仰与理性之间的对立立即显而易见，他不断试图捍卫传统的犹太信仰，以抵御他认为是哲学激进主义的冲击。然而，在犹大的思想中，这对至今令人尊敬的对立者之间的“冲突”几乎消失了。那么，我们必须问的问题是为什么？最有可能的原因可以在佛罗伦萨人文主义者的思想中找到，他们认为“智慧永恒”这一概念在其中起到了重要作用。根据这个教义，存在着一种统一的知识，不论其来源如何。因此，哲学的理性主义可以很容易地与启示的理性主义相调和，因为两者都被视为表达同一真理。犹大经常引用圣经经文来支持哲学原理，反之亦然，这就是这一观点的证据。此外，由于犹大主要不关心信仰与理性之间的对立，他成为最早忽视神秘主义（即哲学真理必须对未受启蒙者保密）作为哲学原则之一的犹太哲学家之一。对他来说，传统的神秘主题，如形而上学，现在成为上帝在宇宙中美丽而戏剧性展现的一部分，这些主题对所有人开放（包括女性，正如索菲亚的角色所展示的）。

犹大·莱昂·阿布拉瓦内尔对于_sophia perennis_的概念的进一步证据可以在他对古希腊神话的倾向中看到。古希腊和罗马文学的“重新发现”是文艺复兴的标志之一，在犹大的思想中，我们当然可以看到这一点，只不过现在带有明显的犹太“扭曲”。在某种程度上，他想要表明希腊神话与《托拉》的教义之间存在根本的一致性。然而，在更深层次上，他想要主张希腊人最终是从古以色列人那里获得了他们的教义，并随后对其进行了篡改。例如，犹大认为柏拉图曾在古以色列人中的埃及学习，而柏拉图在《饮宴篇》中的安德洛吉尼神话实际上是希腊对犹太来源的剽窃：

> 智慧：这个故事美丽而华丽（_la favola è bella e ornata_），不可能不相信它意味着某种哲学之美（_bella filosofia_），尤其是它是柏拉图本人在《饮宴篇》中以亚里士多福尼斯的名义创作的。那么，请告诉我，菲洛，这个寓言是什么意思？

菲洛：这个神话是由比希腊人更早的作家传承下来的——摩西的圣经中关于第一对人类父母亚当和夏娃的创造……正是从（摩西）那里，柏拉图采取了他的神话，经过希腊修辞学的扩充和润色，从而对希伯来事务给出了一个混乱的描述（_facendo in questo una mescolanza inordinate de le cose ebraiche_）

犹大·莱昂·阿布拉瓦内尔试图通过这样的段落来实现至少两个目标。首先，他声称，犹太传统，尤其是其神话创作传统，是西方文明所有后续文学和哲学流派的源头。其次（这在上述段落中不太明显，而在其他段落中更为明显），他试图从他认为是文本的原始意图中夺回基督教中心主义对圣经段落（例如伊甸园和原罪的概念）的解释，包括费奇诺和皮科·德拉·米兰多拉等思想家提出的解释。相反，他声称，犹太版本或解释这些文本实际上更符合文艺复兴的精神，而不是基督徒提出的解释。这意味着，无论是犹太人还是外邦人，任何个人都应该能够同样容易地接受犹太教和哲学的真理。

在犹大·莱昂·阿布拉瓦内尔的思想中，美丽（_bellezza_）和爱（_amore_）的概念成为他审视几乎所有传统哲学问题的技术术语。然而，他对其中一个术语的讨论往往是基于另一个术语的存在；因此，在《对话录》中，美丽和爱是不可分割的，无疑反映了犹大对这两个原则在宇宙中运作方式的理解。这两个原则之间的亲密关系可以在他对美丽的定义中看到，他将美丽定义为“使认识它的心灵愉悦并激发它去爱”的东西（_dilettando l’animo col suo conoscimento, il muove ad amare_）\[[20](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-20)]。换句话说，没有美丽，智力无法渴望自身之外的事物，因此，它实际上无法认知。犹大随后认为，低级感官（如味觉、嗅觉或触觉）无法理解美丽；只有高级感官（如视觉和听觉）可以——当然，还有想象力和智力\[[21](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-21)]。此外，由于美丽在整个宇宙中得到了映射，物质对象（音符、旋律等）既参与其中，又指引着通往这种非物质美丽的道路：

美丽只存在于视觉对象（_oggetti del viso_）中，如美丽的形状和图案、完美的整体与部分的对称性、匀称的肢体、美丽的颜色和明亮的光线、太阳、月亮和星星，以及辉煌的天空。这种优雅存在于视觉对象中，是因为它们的精神本质，我们习惯通过清晰而精神的眼睛进入，使我们的灵魂愉悦并激发它去爱这样的对象；这就是我们所称之为美丽的东西。它也存在于听觉对象中，如美丽的演讲、声音、言语、歌曲音乐、和谐、比例和和声。因为在这些事物的精神本质中，有一种使灵魂通过精神听觉感官愉悦和爱的优雅。因此，优雅和美丽存在于那些具有精神本质（_sensi spirituali_）的美丽事物之中\[[22](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-22)]。

根据这一段和其他段落，犹大·莱昂·阿布拉瓦内尔认为，个体主要通过欣赏创造物的美来理解和追求无形或精神上的美。爱是最终引导个体的灵魂和智慧越来越关注精神事物的原因。

## 4. 美的哲学

### 4.1 修辞学、美学和想象力的提升

当我们研究犹大·莱昂·阿布拉瓦内尔对修辞学和美学的讨论时，我们可以看到他的思想与前辈们的进一步分离。中世纪的亚里士多德主义者倾向于将修辞学定位于“三学科”（也包括逻辑和辩证法），因此作为“更高级”的科学，如形而上学的前导学科。然而，在文艺复兴时期，雄辩被等同于智慧，优秀的修辞学家必须精通人类知识的各个领域。这导致许多犹太文艺复兴思想家不仅研究古典作家（如西塞罗和昆蒂利安），还挖掘圣经中的语言和风格运用。而此前的梅蒙尼德和其他犹太亚里士多德主义者对圣经修辞感兴趣，是为了将哲学真理的想象表现复制给那些未学过哲学的人，文艺复兴思想家则认为修辞学是最卓越的艺术形式，使个体能够在公共生活中获得尊重。\[[23](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-23)]

此外，许多中世纪思想家（例如，梅蒙尼德斯）认为，美是依赖共识而非智力的问题。相比之下，在文艺复兴时期，美被提升为一种理想，通过欲望，使智力要么完善存在于其下方的事物，要么被上方的事物完善。这一原则随后被哲学家、诗人和视觉艺术家共享，而且这些职业之间常常存在着流动的界限。

文艺复兴时期修辞学和美学的提升导致了对想象力的进一步关注，这是一种经常被不信任但在中世纪政治哲学中被认为是必要的能力。它被不信任是因为根据柏拉图的批评，想象力有欺骗和扭曲的能力；然而，它又是必要的，因为想象力是预言的定义要素。（在中世纪的亚里士多德主义中，先知被视为具有完善的哲学家，具有为未受教育的群众创造形象的完善想象力。）只是现在，因为犹大对哲学的深奥问题不太关心，想象力的产物，即形象，不仅仅在教育层面上被赞赏，更重要的是在美学层面上被赞赏。犹大根据菲西诺的观点认为，艺术家——更具体地说，艺术家的想象力——成为上帝借以表达的容器。

### 4.2 宇宙学与形而上学

尽管感性美和宇宙美存在着密切的联系，但犹大通过后者来构建他对宇宙学、本体论和心理学的讨论。再次强调，美是激发爱和欲望的东西，从而将宇宙的各个层面连接成一个相互关联和有机的关系。结果是，一切事物，无论是感性的还是可理解的，都有潜力成为神的美的影像和反映。

犹大的宇宙论是一个典型的例子。在《对话录》中，他提出了宇宙起源的两种不同解释。这个问题——即宇宙是被创造的还是永恒存在的——不仅是哲学家和非哲学家之间的辩论焦点，也是哲学家之间的争论。这些辩论涉及到上帝的全能和全知：如果世界是被创造的，那么上帝显然是超越世界的，既是它的创造者又是维持者；如果不是，那么上帝的行动能力可能会受到另一个原则的永恒性的限制。在讨论这些问题时，犹大采用了两种模型：一种基于伊斯兰新柏拉图主义，另一种基于普罗提诺的三位一体。

根据第一个模型，犹大通过引用加齐利、伊本·西那和迈蒙尼德斯的观点，主张上帝以完全的简单性和“通过对他无限美的爱，仅凭自己产生了第一个智慧和第一个天堂的运动者”（_con l’amore de la sua immense bellezza immediate da sé sola la prima intelligenzia movtrice del primo cielo produce_）\[[25](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-25)]。然后，第一个智慧思考（1）其原因的美来产生第二个智慧，以及（2）自身的美来产生第一个天堂的球体。这种基于美的产生理论\[[26](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-26)]贯穿整个宇宙（包括超月球和月球以下）。活动智慧是十个天堂智慧中最低的一个，与月球的球体相关联，成为有形世界的智慧。通过思考自身的美，它产生了这个世界中的形式，并通过思考其原因的美，它产生了人类的智慧。在此之后，犹大提供了一个基于普罗提诺的解释，基于一个天上的三位一体\[[27](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-27)]。他现在区分了宇宙中普遍存在的三种美的类型。第一种是上帝作为美的源头（_l’attore di bellezza_），第二种是美本身（_bellezza_；即可理解的美），第三种是由上帝的思想在上帝的智慧中产生的物质世界（_il participante di bellezza_）\[[28](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-28)]。

犹大随后使用后者的模型，结合神秘主义的修饰，解释了《创世纪》中的第一个创造记述，其中物质世界被描述为上帝（男性原则）和可理解的美（现在被拟人化为女性）之间的后代。根据这个模型，物质美成为上帝对他的女性伴侣智慧的初生权。由于这个物质世界与上帝密切相关，它不能被否定。相反，这个世界变得必要，这是整个作品中贯穿始终的主题，人类要使物质美“在我们的智力中变得精神化”。换句话说，人们必须以某种方式将自己定位于感性美，以逆转本体论的链条。

### 4.3 心理学与预言

上述讨论直接与犹大对心理学和预言的设想方式相关。根据他的观点，五种外部感官分为两类：（1）主要是物质的感官（_materiali_）：触觉（_tatto_）、味觉（_gusto_）和嗅觉（_odorato_）；（2）越来越具有精神性的感官（_spirituali_）：听觉（_per l’audito_）和视觉（_per l’occhi_）\[[31](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-31)]。似乎只有后者能够穿透纯粹的物质，从中抽象出精神层面。听觉与文艺复兴时期修辞学的理想密切相关，包括辨别“优美的演讲、卓越的推理、优美的诗句、悦耳的音乐和美丽和谐的旋律”\[[32](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-32)]。视觉在感官中排名仅次于听觉，这是因为犹大对视觉的重视，它涉及“美丽的颜色、规律的图案和各种光的辉煌”\[[33](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-33)]。因此，感官在任何形式的高级知识中起着层级性的作用，而想象力则成为感官和智力之间的门槛（_mezzo_）。

在《对话录》中，展开的论证的核心概念是视觉力量（_forza oculare_）。在第一篇对话中，犹大描述了两种认识精神事物的方式。第一种是通过视觉能力，第二种是通过智力\[[34](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-34)]。眼睛像智力一样，通过光线的照耀而得到启迪，从而建立了眼睛、所见对象和它们之间的空间之间的关系\[[35](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-35)]。正如太阳为眼睛提供光线一样，神圣的智力在思维过程中照亮人类的智力。因此，正是光线使我们能够“理解物质世界中所有美丽闪耀的事物”\[[36](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-36)]。视觉成为我们与宇宙互动的模型：只有通过对有形事物的视觉感知，我们才能获得对智性事物的知识。

犹大随后区分了三种类型的视觉。最高级别是上帝对自己的视觉理解；其次是与天使世界相关的视觉，虽然不是平等的，但可以直接看到上帝；最后是人类的视觉，是三种类型中最弱的，只能间接地想象神圣之物。在这个世界上，大多数人能做到的最好的事情就是通过有形的细节获得无形的本质的知识。然而，犹大承认，一些特殊的个体能够与天使世界结合，他将其描述为“智力代理人（intelleto agente）”。当这种统一（copulare）发生时，个体“以水晶或明镜的方式看到并渴望神圣的美，但不是直接地”。犹大将这种行为称为预言。与梅蒙尼德一样，犹大声称摩西并不是通过想象力而是通过智力进行预言，尽管他用高度视觉化的方式描述了这一点，称其为“上帝最美丽的形象”。

在第三次对话中，阿布拉瓦内尔进一步将人类分为由身体（il corpo）、灵魂（l'anima）和智力（l'intelletto）组成的三部分结构。灵魂，由于其所赋予的属性，我将其解释为想象力的能力，再次成为身体（和感官）与智力之间的中介。尽管他没有明确定义灵魂的功能细节，但他声称它对身体和智力的正常运作是不可或缺的。此外，这个能力在不健康的肉体欲望的腐化中处于不断危险之中，最重要的是，它最终负责将有形的转化为无形，反之亦然。而这个灵魂，反过来，

有两个面孔（_due faccie_），就像月亮的两个面向太阳和地球，一个面向它上方的智力，另一个面向它下方的身体。第一个面向智力的面孔是理解力，灵魂通过它推理普遍性和精神知识，从具体和可感知的物体中提取形式和智力本质（_estraendo le forme ed essenzie intellettuali da li particulari e sensibili corpi_）……第二个面向身体的面孔是感觉，它是对已知的具体物体的特殊知识……这两个面孔有相反或对立的概念；正如我们的灵魂通过它的上面或理解力使物质无形化（_l’incorporeo al corporeo_），下面或可感知认知的面孔接近感官对象并与之融合，将无形的引向有形的。\[[43](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-43)]

## 5. 爱的哲学

### 5.1 犹大·莱昂·阿布拉瓦内尔将爱重新塑造为哲学原则

传统的哲学观念认为，爱至少可以追溯到柏拉图时代，是由于爱的对象的不完美和缺失而产生的。换句话说，人们爱的是自己所没有的东西（参见，例如，柏拉图的《饮宴篇》200a-201e）。\[[44](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-44)] 因此，不完美的东西爱着完美的东西，而完美的东西（即上帝）既不爱也不渴望。亚里士多德同样认为，相对不完美的东西（例如奴隶、孩子、妻子和被统治者）应该对相对完美的东西（例如自由人、父母、丈夫和统治者）更有爱，而不是反过来。因此，第一因素是被爱而不是爱。这种讨论在晚期古代一直持续到中世纪。

犹大的爱的理论与人文主义的文学兴趣和文艺复兴艺术家的审美感受密切相关。因此，犹大批评先前的思想家们，他们没有将爱归于上帝，并且将他们对爱的讨论主要局限于人与人之间的爱，从而忽视了上帝在基于这一原则的关系中的动态作用。他以柏拉图的名字代表其他哲学家，对这种方法进行了批判：

> 柏拉图在他的《饮宴篇》中只讨论了男人之间的爱，这种爱的最终目的在于爱人而不是被爱者（_terminato ne l’amante ma non ne l’amato_），因为这种爱主要被称为爱，因为以被爱者为终点的爱被称为友谊和仁慈（_ché quel che si termina ne l’amato si chiama amicizia e benivolenzia_）。他正确地将这种爱定义为对美的渴望（_desiderio di bellezza_）。他说这种爱在上帝中找不到，因为渴望美丽而没有美丽的东西并不美丽，而上帝是最美的，他不缺乏美丽，也不能渴望美丽，因此他不能拥有这种爱，也就是这种类型的爱（_Tale amore dice che non si truova in Dio, però che quel che desia bellezza non l’ha né è bello, e a Dio, che è sommo bello, non gli manca bellezza né la può desiare, onde non può avere amore, cioè di tal sorte_）。

犹大寻求对此进行修正，并在此过程中提供他认为更全面的爱的理论。特别是，他将爱与美相互交织在一起，以至于美的爱者寻求与美的源头合二为一，随后爱者寻求复制自己（根据犹大的说法，爱者总是男性，因为他负责使被动和接受的女性原则受孕）。这可以以上帝创造宇宙、艺术家创作艺术作品和哲学家创作令人愉悦的哲学作品的形式呈现。在讨论爱的过程中，犹大也与其他文艺复兴时期的思想家有所不同。而费奇诺将人类之间的爱与感官之爱等同起来，犹大则借鉴了迈蒙尼德的先例，将人类之爱重新定义为智慧对上帝的爱（在某种程度上）。

也许，犹大与早期思想家最大的分歧在于将爱归于上帝。然而，在这里，他的讨论并不完全新颖；相反，他借鉴了哈斯代·克雷斯卡斯（约 1340 年-约 1410 年）的作品中讨论的一些问题，克雷斯卡斯是亚里士多德主义和迈蒙尼德主义的重要批评家。对于克雷斯卡斯来说，与柏拉图和亚里士多德的立场不同，爱不必与匮乏或不完美相关联：

鉴于众所周知上帝，愿他受赞美，是所有完美的源泉和喷泉，并且凭借他的完美，即他的本质，他爱善良，这可以从他创造整个宇宙、持续维持并不断重新创造它的行动中看出，而这一切都是通过他简单的意愿实现的，因此善良的爱是完美的本质属性。由此可见，完美（爱者）越大，爱和欲望中的快乐就越大。

> 神圣的爱（_L’amor divino_）是上帝最美丽的智慧倾向于自己美丽的相似之处，即由他创造的宇宙及其与他至高智慧的合一；他的快乐是他的形象与自己的完美合一（_la perfetta unione di sua immagine in se stesso_），以及他所创造的宇宙与他作为创造者的合一。\[[49](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-49)]

然而，犹大在对爱的后续讨论中与克雷斯卡斯或其他文艺复兴思想家有着显著的不同。特别是在犹大拒绝放弃感性爱方面。相反，他将这样的爱庆祝为通向宇宙或精神爱的门户。对他来说，感性爱成为将个体引向神圣的东西。然而，与克雷斯卡斯不同的是，犹大并不否认上帝作为神圣智慧的概念。此外，犹大的讨论在上帝美的概念上与克雷斯卡斯甚至是孟子没有相似之处。

### 5.2 “爱的圈子”（_il circulo degli amari_）

在第三次对话接近尾声时，犹大·莱昂·阿布拉瓦内尔介绍了“爱的圈子”（_il circulo degli amari_），如下所示：

所有事物的循环（_il circulo di tutte_）始于它们的第一起源，并依次经过每一件事物，最终回到它的第一起源，作为它的最终目标（_ultimo fine_），从而以其循环形式包含了每个存在程度（_comprendendo tutti li gradi de le cose a modo circulare_），以至于起始点也成为终点。这个循环有两个半部分（_due mezzi_），第一个从起始点到离它最远的点，即中点，第二个从这个中点到再次回到起始点。

换句话说，这个循环从神圣开始，神圣的爱创造并维持着宇宙：“每个存在程度都以父爱创造其直接下级，将其存在或父亲的美赋予它，尽管程度较低，这是合乎情理的。”（ \*\[_​_[51](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-51)\*​ _]_ ）这种发散的框架，即对更美的事物对较不美的事物的爱，构成了循环的前半部分。宇宙中的每一件事物都存在于一个存在层次链上，从神圣的纯实在性到原始物质的纯潜在性。正如上级渴望下级的完美，下级渴望与上级合一。循环的前半部分从上帝到彻底的混乱，而循环的后半部分则相反。它是下级对上级的爱，基于前者的缺乏和随后对上级的渴望。

## 6. 人类生命的终结

犹大的体系的_目的_是当智力“沉浸于神圣的科学和抽象于物质的事物中，对创造者和万物艺术家中最高的优雅和美感感到欢喜和迷恋，从而达到最终的幸福。”\[[52](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-52)] 在这个背景下，犹大在讨论想象力的能力时使用了一个众所周知且广泛使用的隐喻，即镜子（_specchio_）\[[53](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-53)]。在伊斯兰哲学传统中，镜子（阿拉伯语_mir'â_）经常被用作完美灵魂的形象，智力位于其前沿。\[[54](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-54)] 就像镜子反射放在它前面的东西一样，灵魂在完美状态下反映了宇宙的更高原则。在《对话录》的早期，菲洛问索菲亚：“难道你不看到人的形象被镜子所印刻和接收，不是作为一个完整的人，而是在镜子的能力和能力范围内，只反映了形象而不是本质。”\[[55](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-55)] 在第三个对话中，他认为正是通过我们自己的“智力之镜”我们才能理解神圣：

对于我们的智力镜子（_specchio intellettuale_）来说，根据其智力本质的能力，接收和映射无限的神圣本质（_l’immensa essenzia divina_）已经足够了；尽管它们之间有一个无法测量的鸿沟，它的本质远远不及其所理解的对象。\[[56](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-56)]

通过使精神物质化和使物质精神化，智力与想象力共同使个体能够获得对神圣世界的认识。与将自然界与无常和邪恶等同起来的梅蒙尼德斯和其他中世纪亚里士多德主义者不同，犹大认为这个世界是天上力量的自然容器：“因此，地球是天堂的合适和常规伴侣，其他元素只是情夫。因为正是在地球上，天堂才生育了大部分后代。”\[[57](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-57)]在一个有趣的段落中，犹大像梅蒙尼德斯之前一样将物质比作妓女。\[[58](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-58)]然而，与梅蒙尼德斯不同，他得出了一个完全不同的结论。对于犹大来说，“正是这种通奸的爱使下界以如此奇妙的多样性的美丽事物装饰起来。”\[[59](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-59)]与犹大声称“较低的可以在较高的中找到”\[[60](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-60)]一致，这个世界成为一个巨大的镜子，反映了精神美丽，并且人们可以在其中把握到神圣的智性。\[[61](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-61)]就像菲洛对索菲亚的美丽着迷一样，个体在思考美丽的物体时，能够领悟到神圣之美：

上帝通过从祂无上的美中赋予有限的美给祂的创造物，在祂的创造物中植入了祂的形象和相似之处。无限的形象必须是有限的，否则它将不是一份复制品，而是它所描绘的对象。创造者的无限美被描绘和反映在有限的创造美中，就像镜子中的美丽面容一样，尽管这个形象与其神圣的模式不成比例，但它仍然是它的复制品、肖像和真实的相似之处（_Si depinge e immagina la bellezza infinita del creatore ne la bellezza finita creata come una bella figura in uno specchio: non però commisura l’immagine il divino immaginato, ma bene gli sará simulacro similitudine e immagine_）。

最终，个体灵魂中对美的热爱，以及意识到自己完全缺乏美的认知，不仅驱动着个体的灵魂，也驱动着整个宇宙。智慧的第四个问题关于爱的父母，菲洛回答说，美德的爱是最高形式的爱，而且显著的是，人们可以对有形或无形的事物有这种爱。事实上，菲洛暗示这样的美德之爱只能从感性现象中产生。

当\[灵魂]感知到一个美丽的人，其美丽与自身和谐一致时，它通过这种美丽认识到神圣的美丽，这个人也是按照这个形象创造的。\[[64](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-64)]

犹大的体系的目标是通过这个等级制度上升，而通往这个等级制度的门户就是人们从物质对象中获得的感官享受。只有在此之后，人们才能欣赏到精神上的美丽，对这种美丽的欣赏达到了在神圣存在中沐浴的顶峰。犹大以以下方式讨论了这个过程：

我们应该主要去爱那些与无形物质和粗俗的物质分离开来的更高层次的美（_amiamo le grandi bellezze separate da la deforme material e brutto corpe_），比如美德和科学，它们永远是美丽的，没有丑陋和缺陷。在这里，我们可以再次通过美的等级制度从较小的美到较大的美（_ascendiamo per le minori a le maggiori bellezze_），从纯粹到最纯粹，从而达到对最美的智慧、灵魂和天体运动者的认识和爱，以及对最高美和至美的赞美，这是所有美、生命、智慧和存在的赐予者。只有当我们放下尘世的衣物和物质的情感时，我们才能攀登这个阶梯（_potremo fare quando noi abbandonaremo le vesti corporee e le passioni materiali_）...\[[65](https://plato.stanford.edu/entries/abrabanel/notes.html#note-65)]

尽管在这个旅程的开始阶段，物质是必不可少的；但随着我们在等级制度中向上移动，物质的重要性越来越小。就个体而言，最高的幸福在于与上帝的合一，这位意大利人用性爱的方式描述为_felice coppulativa_：

因为人类灵魂的爱是双重的，它不仅指向智慧的美，也指向身体中那种美的形象。有时候，对智慧美的爱是如此强烈，以至于它使灵魂摆脱对身体的所有感情；因此，人的身体和灵魂分离，随之而来的是与神圣的融合的喜悦死亡（_la morte felice coppulativa_）。

关于《对话录》的接受历史最令人惊讶的特点之一是，一部犹太哲学作品随后成为非犹太人中的欧洲畅销书。在其意大利出版后的几年里，《对话录》几乎被翻译成了每一种欧洲方言。这种受欢迎程度可能是因为恩典（_grazia_）在《对话录》中扮演的重要角色，或者是因为犹大经常强调肉体和精神之间相互关联的关系，这似乎与同时期基督教对文学虚构中的化身的处理产生共鸣。

这部作品的受欢迎程度使一些人认为犹大·阿布拉瓦内尔的思想是模仿的，他负责将“伟大思想家”如马尔西利奥·菲奇诺（1433-1499）和乔万尼·皮科·德拉·米兰多拉（1463-1494）的思想传播给更广泛的受众。然而，本文的出发点是，犹大·阿布拉瓦内尔的思想虽然依赖于这些早期思想家的某些特点，但在构建围绕爱和美这两个核心原则的整体系统方面，他仍然有着重要的不同之处。

犹太人对《Dialoghi》的最初反应是矛盾的，大部分是负面的。最早的批评之一来自索尔·哈科恩·阿什肯纳齐，他指责犹大将神秘主义原则理性化。阿什肯纳齐在给以撒·阿布拉瓦内尔的一封信中批评犹大缺乏哲学的秘传性，过多地关注语言问题，如谜语和雄辩。这种对立反映了更广泛的孟蒙德争议的背景，哲学家们试图通过戏剧性的对话或哲学小说向更广泛的犹太公众传播哲学。那些反对亚里士多德-孟蒙德哲学范式的人常常将这些论著归咎于削弱犹太人的信仰，减弱他们对_哈拉哈_（法律）的承诺，从而使他们更容易受到改宗的影响。然而，尽管存在这样的初步批评，后来的几代人强调了柏拉图主义和神秘主义之间的相互关系，以及哲学和美学之间的关系。值得注意的个人包括阿扎里亚·德·罗西（约 1578 年去世）和犹大·莫斯卡托（约 1594 年去世）。

《Dialoghi》对后来的思想家产生的实际影响更难以判断。基本上，犹大采用了中世纪宇宙学和心理学的某些轨迹，将它们与文艺复兴时期的美学观念相结合，从而创造出了一种完整的犹太美学。这使他构想出宇宙是一个有机的、充满生命力的结构，各个层次在共生和有机关系中共享。与他的许多中世纪前辈不同，他没有将这个世界，即形式和物质的世界，定义为匮乏或与神的距离。相反，他设想这个世界是个体通过感官细节与神的美和爱相遇的场所。阿布拉瓦内尔的强调，就像他的许多文艺复兴同时代人一样，对美学和现象世界最终成为 16 世纪和 17 世纪自然哲学的重要维度。例如，我们知道巴鲁克·斯宾诺莎的图书馆里有一本《Dialoghi》的副本。

## Bibliography

### Editions

* Abrabanel, Judah (Ebreo, Leone). _Dialoghi d’amore_. Ed. Santino Caramella. Bari: Laterza e Figli, 1929.
* –––. _Dialoghi d’amore_. Tradutione e introduzione ebraica di Menachem Dorman. Jerusalem: Bialik Institute, 1983.
* –––. _Dialogos de amor. Leao Hebreu._ Traduzido por Giacinto Manuppella. Testo italiano e versao portuguesa, note e documenti. 2 vols. Lisboa: Instituto Nacional de Investigacao Cientifica, 1983.
* –––. _Dialogues d’amour_. Trans. into French attributed to Pontus de Tyard. Edited by T. Anthony Perry, Chapel Hill: University of North Carolina Press, 1974.
* –––. _The Philosophy of Love_. Trans. into English by F. Friedeberg-Seeley and Jean H. Barnes and introduction by Cecil Roth. London: Soncino Press, 1937.
* –––. _Dialogues of Love_. Trans into English by Damian Bacich and Rossella Pescatori. Toronto: University of Toronto Press, 2009.

### Secondary Literature

* Altmann, Alexander. 1983. “‘Ars Rhetorica’ as Reflected in Some Jewish Figures of the Italian Renaissance.” _Jewish Thought in the Sixteenth Century_, Bernard Dov Cooperman (ed.), 1–22. Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Ariani, Marco. 1984. _Imago fabulosa: mito e allegoria nei “Dialoghi D’Amore” di Leone Ebreo_. Roma: Bulzoni.
* Bonfil, Robert. 1984. “The Historian’s Perception of the Jews in the Italian Renaissance: Towards a Reappraisal.” _Revue des etudes juives_, 143: 59–82.
* Burckhardt, Jacob. 1971. _La Cultura del Renacimiento en Italia_. Trad. de J. Ardal. Barcelona: Obras Maestras.
* Damiens, Suzanne. 1971. _Amour et intellect chez Leon I´Hébreu_. Toulouse: Edouard Privat Editeur.
* Davidson, Herbert. 1983. \*“\*Medieval Jewish Philosophy in the Sixteenth Century.” _Jewish Thought in the Sixteenth Century_. Bernard Dov Cooperman (ed.), 106–144. Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Dorman, Menahem, and Zeev Levy, eds. 1985. _The Philosophy of Leone Ebreo: Four Lectures_ (Hebrew). Haifa: HaKibbutz Hameuchad.
* Feldman, Seymour. 2003. _Philosophy in a Time of Crisis: Don Isaac Abravanel, Defender of the Faith_. London: Routledge Curzon.
* Garvin, Barbara. 2001. “The Language of Leone Ebreo’s _Dialoghi d’amorem._” _Italia_, 13–15: 181–210.
* Gershenzon, Shoshanna. 2000. “Myth and Scripture: the _Dialoghi d’Amore_ of Leone Ebreo,” in _A Crown for a King_, 125–145.
* –––. 1992. “The Circle Metaphor on Leone Ebreo’s ‘Dialoghi d’amore’”. _Daat_, 29: 5–17.
* Guidi, Angela. 2011. _Amour et Sagesse. Les Dialogues d’amour de Juda Abravanel dans la tradition salomonienne._ Leiden: Brill.
* Harari, David. 1988. “The Traces of the Missing Fourth Dialogue on Love by Judah Abravanel Known as Leone Ebreo” (Hebrew). _Italia_, 7(1–2): 93–155.
* Hughes, Aaron W. 2004. “Transforming the Maimonidean Imagination: Aesthetics in the Renaissance Thought of Judah Abravanel.” _Harvard Theological Review_, 97(4): 461–484.
* –––. 2006. “Epigone, Innovator, or Apologist: The Case of Judah Abravanel,” in _The Dynamics of Jewish Epigonism_, Shlomo Berger and Irene Zweip (eds.), 109–125. _Studia Rosenthalia_.
* –––. 2008. _The Art of Dialogue in Medieval Jewish Philosophy_, Bloomington: Indiana University Press.
* –––. 2012. “Translation and the Invention of Renaissance Jewish Culture: The Case of Judah Messer Leon and Judah Abravanel,” in _The Hebrew Bible in Fifteenth-Century Spain: Exegesis, Literature, Philosophy, and the Arts_, Jonathan Decter and Arturo Prats (eds.), Leiden: Brill, 245–266.
* Idel, Moshe. 1983. “The Magic and Neoplatonic Interpretation of the Kabbalah,” in _Jewish Thought in the Sixteenth Century_, Bernard Dov Cooperman (ed.), 186–242. Cambridge, MA: Harvard University Press.
* –––. 1978. “The Sources of the Circle Images in the _Dialoghi D’amore_,” _Iyyun_, 28: 156–166.
* Ivry, Alfred. 1983. “Remnants of Jewish Averroism in the Renaissance,” in _Jewish Thought in the Sixteenth Century_, Bernard Dov Cooperman (ed.), Cambridge, MA: Harvard University Press, 243–265.
* Kodera, Sergius. 1995. _Filone und Sofia in Leone Ebreos Dialoghi d’amore: Platonische Liebesphilosophie der Renaissance und Judentum_. Frankfurt: Peter Lang.
* Kristeller, Paul O. 1985. “Jewish Contributions to Italian Renaissance Culture.” _Italia_, 4(1): 7–20.
* –––. 1966. _Renaissance Philosophy and the Medieval Traditions_. Pennsylvania: The Archabbey Press.
* Lawee, Eric. 2001. _Isaac Abarbanel’s Stance Toward Tradition: Defense, Dissent, and Dialogue._ Albany: State University of New York Press.
* Lesley, Arthur M. 1992. “The Place of the Dialoghi d’Amore in Contemporaneous Jewish Thought,” in _Essential Papers on Jewish Culture in Renaissance and Baroque Italy_, David B. Ruderman, (ed.), 170–188. New York: New York University Press.
* –––. 1993. “Proverbs, Figures and Riddles: The Dialogues of Love as a Hebrew Humanist Composition\*.” Midrashic Imagination: Jewish Exegesis, Thought, and History\*. Ed Michael Fishbane, 204–225. Albany: State University of New York Press.
* Levy, Ze´ev. 1993. “On the Concept of Beauty in the Philosophy of Yehudah Abrabanel,” in _New Horizons in Sephardic Studies_, Yehida K. Stillman and George K. Zuker (eds.), 37–44. Albany: State University of New York Press.
* Malard, Constance. 2020. _Un Banquet aristotélicien: la renaissance de l’aristotélisme dans les Dialogues d’Amour de Léon l’Hébreu (env. 1465–1525)._ Thèse de doctorat: Philosophie, textes et savoirs: Université Paris sciences et lettres.
* Matula, Jozef. 2020. _Leone Ebreo: Renesanc̆ný dialóg medzi láskou a múdrost’ou._ Olomouc: Pr̆irozený svĕt.
* Milburn, Alan Ray. 1937. “Leone Ebreo and the Renaissance.” _Isaac Abrabanel: Six Lectures_, J.B. Trend and H. Loewe (eds.), 131–156. Cambridge, MA: Cambridge University Press.
* Perry, Anthony T. 1980. _Erotic Spirituality: The Integrative Tradition From Leone Ebreo to John Donne_. Alabama: University of Alabama Press.
* Pflaum, Heinz. 1926. _Die Idee der Liebe: Leone Ebreo: Zwei Abhandlungen zur Geschichte der Philosophie in der Renaissance_. Tubingen: J.C.B.Mohr.
* Pines, Shlomo. 1983. “Medieval Doctrines in Renaissance Garb: Some Jewish and Arabic Sources of Leone Ebreo’s Doctrine.” _Jewish Thought in the Sixteenth Century_, Bernard Dov Cooperman (ed.), 365–398. Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Price, A.W. 1997. _Love and Friendship in Plato and Aristotle_. Oxford: Clarendon Press.
* Ruderman, David B. 1983. _The World of a Renaissance Jew: The Life and Thought of Abraham ben Mordechai Farissol_. Cincinnati: Hebrew Union College Press.
* –––. 1988. “Italian Renaissance and Jewish Thought.” _Renaissance Humanism: Foundations, Forms, and Legacy_, Albert Rabil, Jr. (ed.), vol.1, 382–433. Philadelphia: University of Pennsylvania Press.
* Sonne, Isaiah. 1934. _Intorno alla vita di Leone Ebreo_. Firenze: Civilta Moderna.
* Tirosh-Rothschild, Hava. 1990. “Jewish Culture in Renaissance Italy: A Methodological Survey,” _Italia_, 9(1–2): 63–96.
* –––. 1997. “Jewish Philosophy on the Eve of Modernity,” in _History of Jewish Philosophy_, Daniel H. Frank and Oliver Leaman (eds.), 499–573. London and New York: Routledge.
* Zimmels, Bernhard. 1886. _Leo Hebraeus: Ein Judischer Philosoph der Renaissance: Sein Leben, Seine Werke und Seine Lehren_. Breslau: Wilhem Koebner.
* –––. 1892. _Leone Hebreo, Neue Studien_. Wien: n.p.
* Zonta, Giusseppe. 1967. _Trattati d’amore del Cinquecento._ Bari : G. Laterza.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=abrabanel).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/abrabanel/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=abrabanel\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](http://philpapers.org/sep/abrabanel/) at [PhilPapers](http://philpapers.org/), with links to its database.                            |

## Other Internet Resources

\[Please contact the author with suggestions.]

## Related Entries

[Ficino, Marsilio](https://plato.stanford.edu/entries/ficino/) | humanism: in the Renaissance | [Maimonides](https://plato.stanford.edu/entries/maimonides/)

[Copyright © 2022](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[Aaron Hughes](http://www.rochester.edu/college/rel/people/faculty/hughes\*aaron/index.html) <[_aaron.hughes@rochester.edu_](mailto:aaron%2ehughes%40rochester%2eedu)>
